---
title: "고1 - 문자와 식"
category:
    - Highschool Mathmatics
tag:
    - Mathmatics
toc: true
toc_sticky: true
use_math : true
date: 2022-11-16
last-modified-at: 2022-11-18
---

# 다항식의 연산 (1) (다항식의 곱셉)
## 이항식과 다항식의 곱셈
(1 + x)(x<sup>2</sup> - 5x - 6)   
> 분배 법칙

= 1(x<sup>2</sup> - 5x - 6) + x(x<sup>2</sup> - 5x - 6)   
> 다시 분배 법칙

= 1(x<sup>2</sup>) + 1(-5x) + 1(-6) + x(x<sup>2</sup>) + x(-5x) + x(-6)   
= x<sup>2</sup> -5x - 6 + x<sup>3</sup> - 5x<sup>2</sup> - 6x   
> 정리

= x<sup>3</sup> - 4x<sup>2</sup> - 11x - 6
## 이항식과 다항식의 곱셈 : 넓이
이항식과 다항식의 곱셈 (3y<sup>2</sup> - 2y + 1)(y<sup>2</sup> - 6y)
는 아래와 같이 사각형의 넓이를 구하는 공식으로 볼 수 있다.
![image](https://github.com/Sho1007/sho1007.github.io/blob/master/assets/images/%EA%B3%A01-%EB%AC%B8%EC%9E%90%EC%99%80%EC%8B%9D-1.jpg?raw=true){: width="50%" height="50%"}   
각 항들의 곱이 해당 사각형의 넓이 이고, 이를 모두 더한 값이 전체 사각형의 넓이가 된다.   
즉 두 변의 길이가 (3y<sup>2</sup> - 2y + 1) 와 (y<sup>2</sup> - 6y)인 사각형의 넓이는 아래와 같다.   
(3y<sup>2</sup> - 2y + 1)(y<sup>2</sup> - 6y) = 3y<sup>4</sup> - 20y<sup>3</sup> + 13y<sup>2</sup> - 6y

## 다항식의 특별한 곱셈 : 합차 공식
(a+b) x (a-b) = a<sup>2</sup> - b<sup>2</sup>   
<div class = "notice--primary" markdown = "1">
증명   
(a+b) x (a-b)   
= a<sup>2</sup> -ab + ab - b<sup>2</sup>   
= a<sup>2</sup> - b<sup>2</sup>  
</div>

# 다항식의 연산 (2) (다항식의 나눗셈)
## 다항식을 x로 나누기 (나머지 있음)
$$ \frac{18x^4 - 3x^2 + 6x - 4}{6x}$$
$$ = \frac{18x^4}{6x} + \frac{-3x^2}{6x} + \frac{6x}{6x} + \frac{-4}{6x} $$   
$$ = 3x^3 -\frac{1}{2}x + 1 -\frac{2}{3x} $$
$$ 나머지 = -\frac{2}{3x} $$

## 이차식을 나머지가 있는 일차식으로 나누기 : x항 없음
$$ \frac{x^2 + 1}{x+2} $$
$$ = \frac{(x+2)(x-2) + 5}{x+2} $$
$$ = \frac{(x+2)(x-2)}{x+2} + \frac{5}{x+2} $$
$$ = x-2 + \frac{5}{x+2},(x \neq -2)  $$

## 이차식을 일차식으로 나누기 (나머지 없음)
$$ \frac{x^2 + 7x + 10}{x+2} $$
$$ = \frac{(x+2)(x+5)}{x+2} $$
$$ = x+5,(x \neq -2) $$

# 나머지 정리
## 다항식의 나머지 정리 입문
f(x) 가 다항식 일 때, (x-a)로 나눈 나머지는
f(a) 이다.
$$ f(a) = f(x) \% (x-a) $$

> 증명

$ f(x) = 3x^2 - 4x + 7 $   
$ f(x) / (x-1) $   
$ = \frac{3x^2 -3}{x-1} + \frac{-4x + 10}{x-1} $   
$ = \frac{3x^2- 3}{x-1} + \frac{-4x + 4 + 6}{x-1} $   
$ = \frac{3(x+1)(x-1)}{x-1} + \frac{-4(x-1) + 6}{x-1} $   
$ = 3(x+1) -4 + \frac{6}{x-1} $   
$ = 3x + 3 - 4 + \frac{6}{x-1} $   
$ = 3x -1 + \frac{6}{x-1} $   
$ 즉, 몫은 3x - 1, 나머지 = 6 $   
$ f(a) $   
$ = 3(1)^2 - 4(1) + 7 $   
$ = 3 - 4 + 7 $   
$ = 6 $   
$ 즉, f(a)=f(x) \% (x-a) $   

## 나머지 정리 예제

$$ P(x) = x^4 -2x^3 + kx^2 - 11, k는 미지의 정수 $$   
$$ P(x) \% (x-2) = 1 $$   
$$ k = ? $$   
> 풀이
$ P(2) = 1 $   
$ 2^4 - 2 * 2^3 + k * 2^2 - 11 = 1 $   
$ 2^4 - 2^4 + 2^2 * k - 11 = 1 $   
$ 4k - 11 = 1 $   
$ 4k = 12 $   
$ k = 3 $   

## 다항식의 나머지 정리 증명
$ f(x) = 3x^2 - 4x + 7\ 일\ 때 $   
$ f(x) / (x-1) 의\ 몫은\ 3x - 1, 나머지는\ 6이므로 $   
$f(x) = (3x-1)(x-1) + 6 $   
$ 이\ 때,\ x\ =\ 1이\ 되면\ (x-1)\ 부분이\ 0이\ 되므로$   
$ f(1) = 6,\ 즉,\ 나머지만\ 남게\ 된다. $   
$ 따라서,\ 어떤\ 다항식\ f(x)를 $   
$ f(x)\ =\ q(x)(x-a)\ +\ r\ 형식으로\ 만들게\ 되면 $   
$ f(a)\ =\ r\ 이라는\ 식이\ 항상\ 성립하게\ 된다. $   

## 인수정리 이용하기 : 계수 구하기
$$ 다항식\ P(x) = x^3 + 2x^2 + cx + 10\ 일\ 때 $$   
$$ (x - 5) 가\ P(x)의\ 인수가\ 되게하는\ c의\ 값은? $$   
$ P(5) = 0\ 이므로 $   
$ 5^3 + 2 * 5^2 + 5c + 10 = 0 $   
$ 125 + 50 + 5c + 10 = 0  $   
$ 185 + 5c = 0 $   
$ 5c = -185 $   
$ c = -37 $
> 이 때, <b>인수가 된다</b> 라는 것은 나누어 떨어진다는 뜻으로,   
$ P(x) = g(x)(x-5) + r$에서 나머지 r이 0이란 뜻이고,   
이는 x = 5일 때, $ P(x) = 0 $이 성립한다는 의미이다.

## 인수정리 이용하기 : 인수 확인하기
$$ 다항식\ f(x) = 2x^4 -11x^3 + 15x^2 + 4x - 12\ 일 때, $$   
$$ (x-3)이\ f(x)의\ 인수인지\ 확인하시오. $$   
$(x-3)$이 $f(x)$의 인수가 되려면 $f(3) = 0$을 만족해야한다.   
즉, $f(3)$일 때 나머지가 있다면, $(x-3)$은 $f(x)$의 인수가 아니다.   
$ f(3)=2*3^4-11*3^3+15*3^2+4*3-12 $   
$ =2*81-11*27+15*9+12-12 $   
$ =162-297+135+12-12 $   
$ =162+135-297 $   
$ =297-297 $   
$ =0 $   
$ f(x)=0 $이므로 $ (x-3) $은 $ f(x) $ 의 인수이다.

## 다항식의 나머지 정리 이용 : 나머지 구하기
$$다항식\ P(x)=-3x^3-4x^2+10x-7\ 일\ 때,$$   
$$P(x)를\ (x-2)로\ 나눈\ 나머지는? $$   
$P(x)$를 $(x-2)$로 나눈 나머지는 $P(2)$와 같으므로,   
$ P(2)=-3*2^3-4*2^2+10*2-7 $   
$ =-3*8-4*4+10*2-7 $   
$ =-24-16+20-7 $   
$ =-47+20 $   
$ =-27 $

# 출처
[칸 아카데미](https://ko.khanacademy.org/math/kor-10th/)